甚麼是「左膠」？為甚麼沒有「右膠」

【甚麼是「左膠」？為甚麼沒有「右膠」－YouTube 機頂盒】

戴返個頭盔先，謄本內容只反映影片創作者之立場，與燕子生命一概無關

2015 年歐洲爆發移民危機的時候有些西方國家的左翼自由派政治人物和民間社運人士都表示「歡迎移民與難民到自己的國家定居」，雖然這表現出了某種博愛與人道精神，但這樣的發言跟立場就讓他們被香港的媒體與網路稱之為「左膠」，覺得他們是「無視國家、人民與婦女安全」不管後續許多可能發生的危機的左派份子。事實上，所謂的「左派」通常就是指那些比較強調平等的價值，關懷弱勢族群、並且反對資本主義市場因為自由放任而帶來資源分配不均的人，他們通常抱持著「政府應該要積極作為來維持社會公平」的價值觀，強調從整個社會結構來解決問題，然而，正因為左派比較強調從「大環境、大結構」來解決問題，因此常常被認為是在做一些徒勞無功、耗費資源的事，不管是社會運動、罷工、或是上街遊行，他們提出的要求或呼籲，通常都很難立即改善，要不然就是違反現有的直覺價值觀。如果這個時候提出要求的人不僅沒有好好溝通解決問題的方法，又過分強調和平、公義、人權等理想願景就會很容易被貼上「左膠」的標籤，被歸類成一群過度理想化但又沒有實際作為的人。

與左派相反，我們也可以來想想為什麼沒有「右膠」這個詞，也許這正是因為右派人士通常比較強調自由的價值，注重個人的發展和努力、讓自由市場來定勝負，認為政府不應該插手管太多，因為只有不平等的社會，才能激起有力的作為，比較強調從個人的面向來解決問題。他們可能會比較在乎取消富人稅，鼓勵企業投資等等比較「錦上添花」的政策，執行起來相對容易，也比較能得到有權勢的人的支持，而且通常很快就能夠看到政策的效果，非常簡化的來看，我們大致上可以說左派在乎「公平的分配」與「大政府」，而右派則在乎「自由的競爭」與「小政府」。

最早，左右派的起源是來自於18世紀末的法國大革命，在大革命期間的各種立法議會裡，尤其是1791年的法國國民議會上激進的革命黨人都坐在議場的左邊，而溫和派的保王黨人都坐在右邊，從此便產生了「左派」跟「右派」兩種稱呼。在剛開始，這個政治光譜的定義是以人們對「舊政權」（Ancien Régime）的態度為判斷標準，「右派」也因此代表著支持貴族、或教士利益，而「左派」則代表反對這些階級的利益的份子，但是，左右派的人所信仰的價值和實際內容往往跟著局勢的變動而常常顛倒過來，比如當革命黨成功上任後原本左派的人因為繼續支持、維護政府，可能就會變成新的右派，而原本的右派也可能因為失去權勢，代表著與以往不同的階級因此成為了新的左派。同時，左右派還會從最上層的政治觀點往下延伸到各式各樣的政策跟經濟方針，所以套用的範圍其實非常的廣泛。

在歷史的發展下，不僅定義有許多的模糊空間，一個人也不一定會在每件事情上都傾向左或者右，所以左右派的分類，就像前面提到的是一條政治光譜，左或者是右，有時候只是一種相對值，當我們把這個想法套用回「左膠」這句罵人的台詞有趣的事情就發生了，並不一定是右派才會說左派是左膠，激進的左派也可能認為抗爭太過溫和的左派是左膠，甚至，極右派的人也可能在某些特例的情況下說不那麼右邊的人是左膠，總之，在左右派系十分複雜的現在，這其實是個用來批評「比自己更左而且感覺比自己更不務實的人」......

全文：
原片：

YouTube機頂盒係燕子生命針對在囚手足嘅project，在囚手足能夠接觸外間資訊的渠道寥寥可數，燕子生命會每星期從 Youtube 上挑選唔同種類嘅專題影片製成謄本、印刷做信件再寄到在囚手足手上。

同時亦會挑選部份寄俾在囚手足嘅謄本與大家分享！歡迎有興趣嘅在囚手足親友能自行下載再印刷成信件，網站有更多我哋製作嘅時政、哲學同歷史影片謄本可以下載！

一杯咖啡支持我哋十年路上嘅各項工作

最後幫手LIKE我哋FACEBOOK同IG仲有TG呀

P

燕女

hihihi

但通常左膠係生存係資本主義下

拉post

一齊做左膠

點會冇「右膠」…

孫柏文、以前獅子山學會嗰班咪喺囉

d人太安逸

見隔離有post話唔識分左右

係

可修飾的一對手

右派點會認自己係右膠。

good time create weak man

左膠都唔會認自己係「左膠」

右翼去到極端咪叫法西斯、納粹囉

喰種

咁慘

無論任何嘢去到極端都唔係好事
飲水飲得多都會中毒

好有心機
不過好似有啲唔準確

大家一齊討論吓

重有希望

因為左膠唔會覺得呢個世界有左膠

Push

學到野了

我成日都話
人人都可以叫左膠，佢唔一定係右派
但係叫人右膠既必是左膠

好得閒

On9，連登仔咪右膠

push

咁鍾意右
俾人剝削唔好喊苦喊忽

好波，政治bb班

高質Po push

你又講得啱

喰巴

右膠咪中國d愛國憤青

左膠全部係垃圾

連登憤青算唔算

我是右膠，哈耶克，佛利民
高稅政策食撚屎

有無人想討論下咩叫 平等 equality

幫你pin咗引高手

我認識左膠既意思係左派角度但D立場同做野on9

左膠一詞由高登傳到去台灣

左派其實係冇問題 大家都會擁護唔同嘅價值同有不同嘅觀點，「左膠」呢個字係立場左派，但想達成佢嘅目標同擁護嘅嘢嘅行為手法同論調太on9

一開始右膠係啲左膠還拖而create出嚟嘅字，但其實大家都開始理解「左膠」嘅問題在於邊度嘅時候，「右膠」反而都開始真係出現

左派比較大愛目標虛d
所以比較幻想空間比班on9膠化
而點解冇右膠就係因為右派角度通常比常實在

冇咩研究純粹係咁多年既認知

立場激進 但得把口
算唔算右膠

Lib right 點剝削法，講嚟聽下

其實法輪功有關嘅團體算唔算右膠？

激進同左右冇關

高汁post push

意識形態大於一切嗰類人都算係「左／右膠」

說出個重點來

HIHIHI

賜酒

依你1樓所講
既然平等 似乎關乎左右 到底泛義左派提倡既平等係咩concept
個不平等又係 in what sense 既inequality

重點係個膠字

因為佢係長者 所以搭車都係2$

乜左膠唔係因為阻鳩住曬先叫左膠咩

香港人多數偏左
冇咗呢幾年嘅本土思潮都幾肯定係一個左膠大國

推一推

香港嘅政策算唔算左傾

見字飲水

英

咁講啦，有資本主義嘅唔平等，人先會追求相對講「平等」概念嘅左傾思想

所以左右只係一個相對概念

不過左膠就收皮啦，佢地邊忽係追求平等呀非佢地意識形態嘅人，咪又係俾佢地標籤兼批鬥，惡撚到閪咁

想聽

但你唔覺得應該人人搭車都係2$先係平等架咩
咁算唔算係不平等既右傾政策
（就平等而言）

姐姐

點會 就算係兩蚊乘車都只係政府貼錢，當中冇特別干預到市場運作

老實講，連登仔spectrum 好廣下

好難判斷

偏左重視結果一樣，偏右重視機會一樣

我反而覺得香港係右傾社會嚟

咁政府點樣干預市場運作先算左傾？

介入市場，控制價格，就係左傾

呢張？

其實好簡單一個現象，當d女搵伴侶個陣都係用錢行先，用錢、身分依d嘢嚟衡量一個人嘅價值嘅時候，好多時候依種社會氛圍都係右傾社會嚟

咁如果左傾社會會用咩衡量一個人嘅價值

唉...咁真係亂呀嗎⋯⋯

我睇完上面啲comment都搞到好亂

大學冇學過呀嘛...

咁講法黃絲比較似左膠,藍絲廢老似右膠
講埋d俾心機做野 賺到錢駛咩出黎反政府

左膠: 他們通常抱持著「政府應該要積極作為來維持社會公平」的價值觀，強調從整個社會結構來解決問題，然而，正因為左派比較強調從「大環境、大結構」來解決問題，因此常常被認為是在做一些徒勞無功、耗費資源的事，不管是社會運動、罷工、或是上街遊行，他們提出的要求或呼籲，通常都很難立即改善，要不然就是違反現有的直覺價值觀。

右膠：與左派相反，我們也可以來想想為什麼沒有「右膠」這個詞，也許這正是因為右派人士通常比較強調自由的價值，注重個人的發展和努力、讓自由市場來定勝負，認為政府不應該插手管太多，因為只有不平等的社會，才能激起有力的作為，比較強調從個人的面向來解決問題。

我想講既係佢地某程度又唔反社會 但又要求社會做個樣野

Btw左膠其實算唔算既得利益者

連登係incel

禾刀系

我覺得呢張真係講得幾好

但其實左邊先係equality

呢個世界邊有平等
留番係下面先再講喇

左傾唔係用價值啦價值唔再重要

相反

我覺得就係講對社會貢獻到幾多嚟判斷

不過點樣先叫對社會有貢獻呢？又係另一回事

（其實最後又係去返價值問題）

當年都有睇過類似嘅concept

咁北歐個種叫咩

覺得他們是「無視國家、人民與婦女安全」
婦女同人民點解係並列關係？

大愛 和平 包容 追求極端高尚道德 嘅人

最後壞咗件事情都係呢種人

記得九品芝麻官 包龍星老豆 講過
貪官要奸 清官更加要奸
如果唔係，點頂得住啲奸人呢

琴日睇完 netflix 套 3%
覺得“平等”係一個要定義嘅 term

極左係講平等，公有，大家都一齊分享所有權利資源

極右係講適者生存，弱肉強食，互相競爭，競爭無分你我，連競爭嘅機會都唔係平等

左傾右傾，都係相對嘅嘢

其實去到呢度就會涉及到社會學解釋「價值觀」點樣形成，繼而形成唔同嘅社會格構

點解拜登會贏？
因為美國左膠住晒

我覺得都算
會增加咗受惠嘅人搭車意慾
強行需求推高咗
喺無貼錢下 本身需求無咁高
或者會選擇其他選擇有較高競爭力

車錢 係經由再分配政策嚟
係有啲左

兩班撚樣都係冇買飛

香港咪經濟極右
其實對經濟係好 只係民不聊生

係，但係唔知點解香港黃絲會擁護典型右派trump

其實真係要定義
一般而言 到底講平等係
Good as a mean
定係
In itself good ?

係treated people equally 定係 個outcome equally?

推推

張圖有錯咩？

socdem

因為永遠都係 yes that’s right

Ching 有見地，所以左翼嘅中心思想係平等，但係無「價值」嘅觀念，根本唔能夠客觀咁衡量邊個貢獻大邊個貢獻細，根本無可能客觀地分配資源

當價值觀都界定唔到嘅時候，就需要一個人去界定，而依個人通常係獨裁者一捶定音

純自己睇法

咁多頁都無左膠 畫面唔靚張圖

高汁

我愛樓主

咁又算唔算左膠
感覺樓主似講自己對左派右派既睇法多過定義左膠

極左極右都係一線之差

同樣兩者都係講緊中央集權政府

同樣都係講緊國家決定經濟方向

極權係特色嚟

我愛大家

都算
因為佢地主張既嘢
唔洗佢地承擔結果 / 成本
但可以拎到光環

香港以前嘅左右同西方左右又唔同
因為國共兩黨嘅勢力下，左派就係共產黨
所以左膠個左有雙重意義，中華膠(中国嘅左，愛國不愛黨嘅泛民)，大愛撚(西方嘅左，口講普世但活喺理想)
慢慢變成所有大愛唔睇清現實仲講理想中嘅人

平等本身無內在價值，因為平等可以係唔公義嘅，例如夾硬要求一啲情況比自己好嘅人放棄本來擁有嘅利益以達致平等（leveling down)，著名嘅魚蛋論其實就係講緊呢樣嘢。

因此，只有合乎公義嘅平等先有追隨嘅價值，啫係左翼學者成日講嘅分配公義（Distributive justice)。

可以諗下共產主義係咪平等

你見今次美國大選就知啦

咁理論上係嘅，但做唔做到咪另一回事

不過真正共產主義，係會拋棄曬social class,money ,state 依d概念

無政府

無國界

你形容緊共產

左唔等於共產

主要分為
結果平等 同 機會平等
結果平等主張係過程係點唔重要 最後人人得到嘅野應該係要一樣
例如努力工作嘅人 就應該有同一種程度嘅回報

機會平等主張 每個人所得到嘅 係佢為其他人生產咗幾多
即係努力工作 你做嘅野唔值就係唔值 你幾努力都無鳩用

你啱，所以好難界定左定右，相對概念嚟

但係如果要分左右，只能用極左極右做benchmark 嚟講掛

Btw 留名學嘢

學左學埋右

屌你呀咪扮嘢喎

左圖果種係傳統平等主義者所講既平等（當然其實細分好多種）

右圖果種in some sense 係prioritarianism

Equality 其中一點講緊係平等咁分配資源 而甚至 有一派會認為 果啲資源 應該係只分配被有份貢獻既人

Comparative justice 就係講緊我地唔應該差別對待
In some sense of fairness

咁咩叫合乎公義嘅平等

人人無私

人間都可以變天堂

算 福利國體系

咁左右本身都係相對概念，如果你係要攞到好右，即係由市場完全決定邊個可以享用搭車呢個資源嚟做對比嘅，兩蚊乘車優惠咪好左

射咗

其實唔好用價值觀去判定左右派

係用做法去判斷更好

右派都相信所有左派相信果D野, 但相信做到果個手段唔一樣

所以先會出現, 台下係左, 上台變右. 因為上左台, 自然做法唔同

而家左右嘅價值變左好多

但係做多少嘢嘅人得到嘅 outcome 都係 equal
換句話講咪即係 treat （做多咗嘢嘅）people 唔 equally

膠唔膠都係睇你本身自己定位如何對某d人來講支持lgbt 就已經係膠了，另一個po 都講過其實一個人政治觀唔係簡單左右就分到

但公義都有分
Non-comparative justice 同 comparative justice
levelling down judge緊既野係 equality is not in itself good
其實會變左右翼果種味道 因為我地唔應該關懷弱勢/比更多資源佢地

呢張圖講平等唔好
因為好多經濟概念 呢張圖係忽略咗
例如點解好似有第三方 分箱畀佢地咁 (大政府操控)
所以佢地先會一人一個

如果無大政府
高佬係唔會霸住個箱 因為佢霸住係無價值
佢會用嚟同矮仔trade其他野 (呢個世界唔係只得球賽)

點解只得三個箱呢?
唔揾多幾個? (生產)

都係嗰句，如果你係渣撚著啲理論喺度打飛機，意識形態至上，咁你咪會係膠。有時都唔關上台變左變右事，當權者咁做只係回應民眾訴求

呢樣嘢其實都有個預設喺度先成立，如果用返Rawls嗰種Contractual嘅睇法就係，所有人都應該要認同咗呢個理念先，然後再交畀一個信得過嘅執行者去進行資源再分配，而呢個執行者可以係一個合乎公義嘅政府（應該由人民選舉產生）。

這個國家一切都好

那為什麼要移民？

因為我想去一個國家我可以說它不好

陳百祥呢啲咪右膠囉

咁其實簡單黎講平等姐係資源一樣？

係 每次將左講成點美好 就暗示右無

其實人人都想好 但點做到就係分別

想黑人平權左右都有 但用blm 又燒又搶就係左膠

左膠一詞係香港出現應該係早於2015年出現，起碼2012年或更早
左唔係問題，甚至有佢嘅價值, 起碼平衡吓同使社會比較公平

但左膠呢，就故明思義，係部份左翼人仕成日提出一啲現實唔可行，徒勞無工或岸鳩鳩嘅提議，所以先為之膠
左翼同左膠其實要分開講嘅

Contractarian 果種資源分配既概念
我諗其實好唔符合一般人心目中既平等

或者一般人對左翼平等既睇法

因為果種平等個排他性好強 更加唔好話佢根本唔會照顧任何人
只係give what you deserved

平等概念之下，大家（不論優劣，高矮肥瘦）分到同一等分嘅資源，仲需要trade 咩

爭取越多嘅嘢，就需要多d人，最後因為多咗持份者，你咪又係分得一個箱

（除非你搶人果箱，你比其他人更「平等」）

Justice 真係好難捉摸

咁諗都幾得意

因為經過咗兩傘 好一部分嘅黃絲已經脫離咗左膠

譬如要驅鬼
要對付魔鬼，一係你請到神；唔係你一係要搵隻更強法力嘅魔鬼

關於justice 想推薦呢條片有興趣都可以睇下，有英文字幕

留名學嘢，以前有學過

靠你remind 下我

唔係好明你想講咩

因為每個人都唔同 所以對唔同資源有唔同需求
不論優劣，高矮肥瘦 都分配同樣嘅資源
係唔會滿足到人
好似矮仔咁 得一個箱係對佢唔好
對高佬都唔好 因為個箱對佢無用 浪費咗
如果佢唔要個箱 其實可以用個得到個箱嘅代價 做到其他佢想做嘅野

另外
好多人成日講點分配資源先叫平等
但好少講點生產先叫平等
究竟係做幾多係36平等
定係做得多分得多先叫平等
個答案都顯而以見

我以前都係左膠，仲信警察都呀媽生，大家都係人，大愛，愛好和平

但係現實話俾我地知，係無可能㗎

此post已星

Yes 所以我比較認同Prioritarianism嗰種永遠將弱勢擺喺優先照顧嘅地位嘅做法會比純粹將資源按比例分配更加貼近公義呢個概念。

留名學嘢

呢方面你強項
Lm學野

頭盔：印象中rawls 好似契約論得黎又唔係deontic ?
錯左當我無講過

仲有西門梓敬

佢比個阿婆屌就係因為佢用埋啲自由市場理由反對全民退保

咁冇嘅，基本上成個政治學就係圍繞著所謂Justice而發展出嚟

我明白你嘅意思，你想講每個人係有分別，會有唔同需求，爭取唔同嘅嘢，所以先會有交易

但係真正嘅平等，係唔講差異，所有嘢係一視同仁，所有人係無分別，無優劣

就係不論你需求係d乜，你都係只會得到一樣人地都會得到嘅嘢

至於人地會覺得依樣係有用，另一個人會覺得依樣係無用

依樣完全唔係主宰分配者嘅思考範圍內

而當你得到嘅嘢同人地得到嘅嘢都係一樣嘅時候，你咪又係攞返到同一樣嘅嘢

所以先有人話共產主義抹殺人性係因為佢係無考慮過人係存在差異，唔同需求

某一派係咁睇
而且覺得equality 唔係in itself good亦唔係因為有好啲既結果

重視個act 以及 有無差別待遇

而通常你所講嘅情況，最後結局，就係去到右邊幅圖

大家各取所需

Btw pish

學富五車

留同跟進

香港已經有口罩法西斯

熊熊

pepepepepepe
但做咩喊啊

唉我驚你有事咋

其實我覺得比較理想做法係bottom up。 主要唔係由政府分資源，而係啲社企嘅物體分擔呢類角色，有人唔會放 搵最多嘅錢 為前題去幫人。係圖入邊嘅例子就係高嘅為矮嘅拎梯，令佢地有得一齊分享。
但好似多人用人係自私去否定左有人係不太自私嘅前設，一直只係係資本同社會兩個極端游走，傾左好耐都搵唔到common ground

咁法西斯係咩嚟

equal outcome定equal opportunity先

推

其實你同嗰位巴打果種思想先係最合乎人性大家都有comparative advantage, 大家都會有能力交易，繼而各取所需

因為只有自己先會清楚自己想要乜，想追求d乜，而唔係由其他人甚至政府幫我地決定

學咁多都無用啦，咪又係鳩upper

我有咩事

你無事就得啦

sorry pepe 要你擔心添

咁撚學術既話題無人入

依香港情況不如睇Lenin bb算

只係知cultural hegemony

唔緊要啦，你無事就得

佢個theory講緊嘅係just society
香港根本唔係

下次你直接搵我嘛，無啦啦要你擔心添..

平等簡單啲講就係你有既野我都可以有

你有既野我都要有 同 你有既野我都可以有係唔同
Lower class 既只要努力就有機會擁有其他人都能夠擁有既野

好多時好多人都用平等黎做藉口去批評一件事
但係依個世界根本就無可能做到完全平等

Gramsci師
ching係咪睇哂prison notebook?

佢都真係幾左下
話佢唔似係deontic係因為佢契約得黎
又會話要幫啲worse off more than what they deserved
又會覺得我地對talent果啲 差異要平等看待

（利申 唔係好識）

hitler 算唔算右膠?

btw 現今覺青成日屌柒working class冇degree死廢老文盲
算唔算違背fight for proletariat既理念

你細心諗下右邊其實就係
強行重新分配資源以做成所謂均富

有冇覺得熟口熟面?
其實就係共產主義

等我黎分啦
資產上既proletariat 批鬥 學識上既proletariat
等於 渣哥 屌 龍門

我其實無睇呢個chapter 但係都有人批評佢嘅theory：

//A further challenge is that Rawls applies his theory of civil disobedience only to the context of a nearly just society, leaving unclear whether a credible conception of either the nature or the justification of civil disobedience could follow the same lines in the context of less just societies.//

我估佢係用歐美嘅context去睇 佢無諗過呢樣嘢喺啲非民主國家要點做 又或者佢睇透咗呢啲地方玩civil disobedience唔會work

依家睇美國大城市堆覺青成日屌柒working class死廢老文盲投trump
無讀書又無腦
但係左翼最universal應該係fight for proletariat?
問題係依班無讀書廢老就係proletariat
廢老師

我會話 岩岩手痕搵左搵
唔尊重知識版權既話 有現貨
Cls 2020年3月既書都有

proletariat都包含有知識個批
白領都係proletariat?

咁宜加應該無 無產階級架啦...

思想無產階級就可能有

pepe..

左膠真是禍國殃民

全部都冇買飛 拉得

左同右都係冇自由架啦
左就比政府管
右就比腦細管

但對於啲弱勢社群 佢只係deserved呢種平等？
如果植物人/ 肢體/智商殘障 根本係能力 咁點計

lm

笑死

平等都有唔同概念

例如「人人搭車$2」可以係平等
廢佬有$2搭車，拉近退休人士同有收入人士嘅差距
都可以係平等

詳細可以睇下咩係「機會平等」同「結果平等」之類

有on9仔逐個cm負評

見到啦

燕子生命開D咁嘅po嘅？

我都收負皮

究竟邊個咁神通廣大

Lm

我仲未有

咁如果你唔係讀專科，或者你無揀政治科黎讀又真係唔會太識...

如果光復到應該要政治入必修科

當興趣睇下故仔都幾有趣㗎

So long but read
篇文好正
推

但左膠唔係代表極左喎

政治哲學要獨立一科 你就知幾複雜啦

左膠住晒無講錯

冇咩特別姐

Pish

最主要係佢個名叫冇咩特別姐

贊成

其實我一路以為中文字左係食阻呢個音

簡單啲黎講係極右思想底下嘅獨裁民族主義

鍾意就鍾意
衡量價值當自己係雞

講求人嘅 精神面貌
追求進步嘅心，人嘅全方面發展
有普及嘅芭蕾舞，藝術教育
有積極嘅精神教育（可能你不同意）
蘇聯好多人精神面貌好正
可以睇 白羅斯記者
阿列克謝耶維奇
二手時間

香港語境入面既左膠一定係雙輝一琳 反高鐵hktv發牌佔領中環（匯豐） 個段時間開始講起

列寧等左翼人士選擇摧毀原本嘅國家機器
冇人話左係親政府
工聯會，ccp唔話自己左
唔代表佢樣樣都係左

你忽略左左膠係香港社運史入面既獨有意義
左膠原本就係高登仔 同當年既人力（後來既熱普城派）對香港當時新左翼 左翼廿一 社民連等等既左翼團體既攻擊
一開始係針對抗爭手法 例如衝與唔衝 粗口與否 同埋對左翼經常講理論既攻擊

啱
有
極左集權
同
極右集權

以前講左膠係話佢地左而且會膠化抗爭
嚴格黎講連登推post型抗爭都可以叫右膠

共產主義有預設
係物質環境大豐富
人嘅工作慾望驅使人去工作
就可以達到共產主義

簡單d
未來科技發展
第一
人類從實現5天8小時工作日
到3天4小時
到最後幾乎唔洗做
一個星期3日工作日 每日1小時
我相信到時好多人都樂意翻工
尤其是有工作態度嘅人

第二
物質環境已經好豐富
好似宜家街邊就算有包米你都唔會偷
自動化工廠可以生產幾乎所有嘢
生活好放鬆無束縛

咁先有機會考慮實現共產主義

原來我哋就係右膠

fyi
以你標準去講共產主義既話
資本主義同樣冇係現今社會實現
我地既社會或多或少都係受政府調控而唔係由得invisible hand去自然調控
冇一個國家係純正資本主義或者共產主義（資本論講得好消楚封建主義》資本主義》社會主義》共產主義）
所有國家都係社會主義同資本主義既混合
自第二國際以黎 而家好多國家都可以identify做民主社會主義國家 包括連登祖國英國

如果係講返連登最想講既美國
可能美國現今仲未稱得上民主社會主義國家
因為佢既醫療制度 教育制度 社會福利 仲有治安 人權 種族等問題對比歐洲國家係十分之落後
但佢既大方向都係去緊民主社會主義

用stereotype討論政治本來就係最on9既事

靚仔係有用㗎

其實你所理解既 預期話係共產主義 不如再細分做空想共產主義/科學共產主義會更貼切

共產主義其實好大 例如可以睇下以色列有d集體農莊
你可以諗下一d問題
既然皇帝唔應該有 權力既繼承被認為係不道德
咁點解財產既繼承係合理？（呢樣亦係遺產稅既立足點）
又諗下 如果一d我地必需既大宗財產例如屋，車，由集體分享（分享意思係所有權）eg.公屋，免去左多餘既浪費 咁多出黎既資源用返於自己身上唔好咩？
又例如生產資料由勞動者集體擁有，好似光時國泰呢d肥上瘦下既情況咪唔會出現囉？

冇用㗎 都係自己一個

初初建立 共產主義 呢樣野
就追求人人平等 個個三十六 無分貧富貴賤理念 好理想化個理念
但個盲點係無諗到分配資源呢班人係點被產生出嚟(通常都打底前政權)或者點樣交棒俾下一個接手人（父轉子 或 共產黨 圍內決定出嚟），人民以為當權者一直會抱住呢個共同平分嘅理念直至永遠，世界會好美好。
但係當共產主義行咗唔係好年出嚟，就產生好多好多問題......

嘗過公權力嘅共產黨，就由左走到右，對於權力控制嘅慾望愈來愈高：要走佢認為唯一嘅路線，一言堂，唔可以有反對嘅聲音。

正皮是比燕子生命的
篇文過份簡化鳥

不過最後兩段講得好好

<--呢個先係真正膠既開始
高登話戇鳩，用音膠代替

所以先有預丑膠出現

政治bb班

好多cctoy比人洗腦 覺得共產=唔好 資本主義=好
但又冇去了解
其實資本主義一早同共產主義結合左
一d集以為常既野例如八小時工作制 勞工安全 工會 普選權 社企 經補貼既公共醫療 好多我地生活緊既社會制度背後都有社會主義共產主義既思想指導

btw有人一講社會主義共產主義就由馬克思列寧史太林毛澤東咁數
其實遠至法國大革命時期 社會主義同共產主義己經出現 而醞釀過程 有d人會追溯到基督教早期教會 中世紀德意志農民戰爭etc.

馬克思主義只係最被celebrate既一派

點樣初初建立 蘇聯直至解散都只係社會主義國家
2020年仲係用個個三十六去形容共產主義
連共產主義對“異化”既批判 都唔提
btw你對權力繼承同權力制度既批判其實係對史大林主義既批判

民主國家可以有濃厚嘅社會主義嘅特色（例如北歐國家）
而所謂嘅獨裁嘅「共產」政府亦可以係好資本主義（例如中國）
同埋多得中共唔少
令到啲人聽到社會/共產主義就驚咗

咪玩啦，CCtoy 班友如果早80年出世，入哂共產黨喇

「其實資本主義一早同共產主義結合左
一d集以為常既野例如八小時工作制 勞工安全 工會 普選權 社企 經補貼既公共醫療 好多我地生活緊既社會制度背後都有社會主義共產主義既思想指導」

你以上quote嘅例子，來定立 “其實資本主義一早同共產主義結合左”，不敢完全苟同。

共產主義本身係想行到唔需要有私有制嘅利益者或甚唔需要私有財產，行到嘅大家利益相均嘅理想化世界。始終共產主義都有啲歷史大人物演繹過或實行過。小弟不是共產主義專家，只知社會行純共產主義係行唔通。

一句（做乜都三十六），當然唔能夠咁樣解釋到甚麼是共產主義，只係想人快啲get到共產主義某個精粹。

係，宜家都係混合制度

其實馬克思冇話一定要實行社會主義
佢意思係
生產力到左，自然就會到社會主義
再高就係共產主義
僅此。
好似天氣預測

我有睇資本論，睇唔曬，太多

共產黨宣言睇過
好震撼

因為現階段社會矛盾未達到呢個政治制度爆煲嘅地步

印像中馬克思係咁解釋

一生產力
二社會矛盾

當生產力夠，社會矛盾未激化
舊制度ok
其實宜家香港生產力達到
就應該改良社民資本主義，北歐化
無奈隔離一個巨大國家資本主義
而且本港係國際金融城市

李嘉誠活生生解釋
咩叫 資本家無國度

ching有冇打算開po俾我學下嘢

左膠
右膠

香港都有右膠，不過係叫熱狗

極右通常係有另一個名 叫恐怖分子